【淺談宇宙】天文學溫故知新

仲記得小學果陣每逢有日蝕月蝕流星雨，老師一定會帶我地出去睇 今個星期六8月12號就係英仙座流星雨既極大期，相信有唔少人都plan定去西貢一睹呢個天文奇觀

其實天文又點止星星月亮太陽簡單呢，天上面發生緊既事比你想像得到既更精彩！

1. 宇宙究竟有幾大

黎個quick review先

太陽係恆星，識發發光發熱，而太陽系有八大行星圍住太陽轉，簡單啲嚟講即係有八個波圍住一個波轉，點轉法呢度唔講太深入

我哋平時夜晚見到嘅星星，其實都係恆星，只不過佢哋離我哋太遠所以我地只係見到一粒光 除咗太陽以外，最近地球嘅恆星係比鄰星(Proxima Centauri) 平時夜晚望上天咁多星，咁呢個宇宙咪有成千上萬粒類似太陽嘅恆星? 成千上萬? 錯! 應該係話多到數唔曬

好喇review完

成日聽人講宇宙好大，咁究竟有幾大?

香港飛去東京 ~3千公里
地球直徑 ~1萬3千公里
地球同太陽嘅距離 ~1億5千萬公里

去到呢到，其實公里已經唔適合用來量度天體間既距離 後來科學家將地球同太陽嘅平均距離 ~1億5千萬公里定做一個天文單位(AU) 咁就可以慳番好多個零

火星同太陽嘅距離 ~1.5 AU
冥王星同太陽嘅距離 ~39 AU
比鄰星同太陽嘅距離 ~269000AU

岩岩睇提到比鄰星(Proxima Centauri)已經係最近地球嘅恆星，如果再遠少少咪又要加多幾個零? 宇宙嘅大係超乎常人想像，大家成日聽到嘅光年就成為咗天文學最常用既測量單位 光年即係光一年時間可以行既距離，1光年大約等於9.5兆公里，比鄰星同太陽嘅距離大約係 4.22光年

你以為4.22光年已經好遠?其實呢個只係開始

有興趣嘅可以睇下段片

打住咁多先 嚟緊我會講下太陽系內行星/地球既起源，如果有人有興趣我就繼續打落去啦

火星同太陽唔係近d咩？點解會係1.5au

利申：中五physics

當我冇講過
眼殘睇錯

啲星星唔係由太陽反射啲唔識發光既星體（好似月亮咁）出黎架咩？
利申乜都唔識

講下仙女星系

好

部分正確，太陽系內既天體好似月球咁，佢既光係由太陽反射而黎。不過太陽既光又未勁到可以照到幾光年以外既天體，其實如果你係幾光年以外望返太陽，佢同一般天上既星星係冇分別

你可以想像下如果有人近距離攞電筒照住你隻眼，你一定會覺得支電筒好光，但如果佢係幾百米外照住你，你只係見到一個暗既光點

果然冇乜人有興趣

講下深空天體得唔得
同埋想買天文望遠鏡有咩要注意

我會再講下 密切留意

好有興趣
但有d野望完wiki都係覺得1999
例如彗星同流星雨的關係
幾年前親眼睇過火流星就愛上左天文

會唔講下黑洞同暗物質？

支持

會

鐘意既可以俾個正皮

番工睇好

生命只係宇宙中無足輕重嘅一粒微塵

留名學野

亦可以睇成係宇宙中最重要既野

冇左生命，依個宇宙就真係太悶，得番啲石頭

可唔可以快d講 好想challenge你

小弟留名學野

stellar evolution 其實係好精彩

先留言，慢慢睇
天文野，大把男人男仔有興趣！
請放心出文。

天文撚

女人都可以好有興趣

好鍾意睇呢啲野

加速

識天文溝女一流

事實係仲係A緊

出post未

留名

好有興趣!
留名學野
btw 愉景灣睇唔睇到流星雨?

睇到天上面嘅星星 其實係咪佢幾千幾前嘅光走到嚟地球 粒星可能一早已經爆咗 你係睇到幾千年前嘅影像？
sorry for 1999

係

諗起死にゆく星の旋律
星星既故事好浪漫

你話平時見到既星星都係恆星
唔係好啱喎
應該係恆星 行星同衞星都有

岩

Lm

快閪啲出續集啦你老母

返緊學 今晚出續集

岩
但肉眼睇到既行星衛星都係金木水火土月亮木衛之類
講平時見到既都係恆星 至少冇基礎既人易理解D

樓主讀邊範

正皮留阿

LM

天體物理學畢業留名

正評，留言，支持

Poly engine仔表示 ： 哇

留名見證光年大戰

building services

留名。

聞說太陽系圍住銀河系轉，
銀河系又圍住銀心轉，
究竟銀心又圍住乜野轉？
究竟公轉的圓盤是不是水平，而起點與終點是否在同一點？求指教。

題外話，我今日咁啱睇緊一本有關holographic universe的書，當中on9得黎也有可取之處。擇日分享。

係香港可以撈啲咩

ching邊間啊，我黎緊9月開始讀

空間冇所謂同唔同一點 永遠係相對 所以同唔同一點其實問黎冇意義

宇宙正中間，應該係一個巨大無比的黑洞

想知道人類係點樣知道呢幾樣野
1)地球既圓周
2)地球同月球既距離
3)地球同太陽既距離

睇過1次wiki, 但唔太明

lm

問黎有冇意義 永遠係相對 其實我真正想問既係同上圖有關

Lm
好鐘意睇天文學

天文撚留名

2）高精準的月球距離是測量雷射雷達的光線往返於地球和放置在月球上的錐稜鏡所花費的時間。

想問下咁多年黎
地球同太陽個距離有冇近左或者遠左
當中原因係啲乜

如果冇近到或者遠到
咁會唔會有一日令到地球畀太陽吸過去

宇宙末日猜測 熱環論，是有一種美好的因素為前提才提出來的，但提出後同樣發現，規律就是規律，不會以意志為轉移...也許真的存在這個“好”的結果，不過也同樣存在兩種“壞”的結局：熱環論與熱寂說正相反，可以推導出的是宇宙的“冷寂”或“大坍塌”...比如星體一樣會不斷壓縮變小，周圍也就會不斷的增加低溫區，低溫區的熱轉移不會或不足以使高溫區的質量和體積增加（可以說是杯水車薪），反而會加劇高溫區的消耗，加快熱輻射的損耗（“惡性循環”，這麼看，還是逃不脫“熵增”的“魔咒”:一切都在向無序方向進行，整體的無序裡必然會有局部的有序現象...）。如果整個宇宙的質量不足以疊加出足夠強的引力，星體會越來越孤立而變為一片“冷寂”景象，如果質量足夠，最後的結果就是整個宇宙體積會因為引力而收縮——大坍塌，在這個過程中，整個宇宙就可以看成是一個更大的天體，宇宙也會進入“熱寂”的混沌過程，可以說就是“奇點”的形成過程，然後不斷量變導致質變（超高度的壓縮，達到一個“度”，觸發更深層的能量釋放，導致爆炸，然後釋放出新的“基本粒子”...），這就是“奇點爆炸”。如此循環（其實這樣也不算“壞”了）...

留名慢慢睇

LM Learn

港大天文留名

正皮

Lm學野
非天文系 但會自己鑽研下
數學部份就

摩牙

天文撚路過

其實astrophysics/ astronomy 撚俾physics grad讀多左啲咩？

如果有人嚟分享下天文學嘅嘢就好

點解果啲天文望遠鏡可以睇到咁遠？
利申:乜都唔識

lmhy

astrophysics topic 囉
specific 啲既star cycle/properties 個啲好多physics 都唔會理
反而particle physics/cosmology 個類theoretical 既topic 會有多啲overlap

Dse自修天文學留名

dse有天文學

物理e1選修單元

人類用咩方法觀察到咁撚遠既野
定係好多都係模擬出黎？

覺得宇宙係假， 地球比南極冰牆圍住

每隔一排就會睇下關於宇宙黑洞既片，wiki
次次睇都好神奇

最深刻應該係個個main sequence
啲恆星有兩個結局，一個係變質量極度密集中子星再變為黑洞？一個就唔記得係變巨人定矮人星定係其他

而main sequence之中令我覺得好驚嘆既就係宇宙萬物既亂中有序
Main sequence 初初點發現係啲人將兩堆數plot 成graph，形成一個斜線「\」（西北斜落東南）
而好多生活上既所有野都可以被plot成差唔多既斜線

成日都覺得呢個世界好遙不可及

呢個最簡單答到
太陽幾十億年後會變紅巨星
又大又熱, 地球會被吸, 玩撚猿

仙女系未到已經玩完

如果37.5億年後地球仲係度
我地個天空會見到好大個仙女系

著番條褲好喎

問望遠鏡睇到幾遠其實係冇意思
要問嘅係你想睇嘅嘢有幾光

土衛六 有無ching 講多d

據部分科學家推測，土衛六上存在生命的可能性極大。關於可能的生命先有兩個推測。第一個推測是，由於土衛六的構造及大氣成分與早期地球有相似之處，土衛六上可能的生命與地球早期的生命形態有相似。另一個推測認為，土衛六上存在的生命形式與地球不同。地球生命以水為基礎組成，而那裡的生命以液態甲烷為基礎，呼吸氫氣，消耗乙炔。 在此種環境下，能夠產生出怎樣的物種，更令人好奇。

溫度咁啱係methane嘅triple point
所以有lakes of hydrocarbons
同埋有大氣層

LM學嘢

Lm想深入了解

好神奇

聽講太陽系都係團繞某個星系轉

可唔可講下光速屌西創造微型黑洞嘅原理

天文撚留名
真係靚到好想對住d星打j

今日有月蝕咩，屋企剩係見到咁

想聽多啲

睇完段片真係好震撼
好想知咁大個銀河、銀心乜乜乜究竟係點出現
係咪真係有神創造 好似啲漫畫咁觀察我地

今晚月亮好光

唯有ff 37.5億年後啲科技唔知係點係咪已經可以係宇宙遊走

lm每次坐飛機見到個天靚到想打返個J

勁鍾意天文 留名

呢個係其中一個可能性
因為計返數
恆星由main sequence變成紅巨星時
質量開始愈來愈少
所以引力場都會相應愈來愈細
將地球公轉軌道推出 (conservation of angular momentum)

所以有機會太陽變紅巨星時
地球同類木行星已經飛離太陽系

利申U 讀過一科astronomy

其實D 古代人竟然諗到地球係圍住太陽轉真係好神奇

Lau ming

可否講下木星?咩係液態行星?即係咩?同普通行星1有咩唔同

依嫁既宇宙係已觀察既
仲有好大範圍未去到
唔好問宇宙出面係咩 因為宇宙出面冇時間呢樣野
所有物理定律都唔成立

我認為以太陽同地球既質量比同埋距離
就算太陽射鳩左啲質量走 對地球既引力都唔會有好大影響

所以應該都係比太陽吞左多
利申 Phy2

咁係咪即係大爆炸之前係無時間?
無時間咁點蘊釀爆炸

木星係氣態行星 同液態行星差唔多
佢地既核都係好似類地行星咁係固態
但外表有幾層唔同元素組成既氣體/液體
所以通常都會好大粒

以太陽系黎講
氣態：木星 土星
液態：天王 海王

我地用四維（時間）角度去睇喱件事係無咩可能
但要知道物理學上唔能夠限死人類觀感
如果用五維或更高維度去睇其實係可以發生

J1407b

宇宙既外圍係乜？
空間扭曲會變成點樣？

其實時間並唔存在，只係人類創造嘅一個詞語。正確啲黎講有光先有時間，喺Big Bang 之前成個空間都只有混沌，就係嗰一下爆炸產生左光、熱，造就唔同嘅物質。

Btw我唔係好認同宇宙外面冇時間呢個point，物理現象唔係建基於時間上面。

物理現象會唔會唔適用於地球以外

咁木星大粒過地球嘅原因係木星mass大過地球？定係gas嘅density 細volume大，所以木星大粒過地球？

已正皮支持，細細個就已經好鍾意睇啲宇宙野

乜熱唔係energy 咩？
係嘅話energy 係唔可以create 出黎🤔
利申冇讀phy

巴打係咪professor pow pow 你最尾嗰段「嚟緊」好有佢既一貫風格

cosmology 有趣過astron好多

我覺得混沌只係人類一樣人類理解唔到既籍口
btw 有冇巴打g持multiverse 理論

樓主post 果段youtube 講到幾萬光年之外既野
其實d 科學家係點知
係咪大部分都係FF 出黎？

留名睇片

留明

成日覺得呢個宇宙好痴線好神秘
同女女傾星星既時候傾到d女女出晒水

Angular momentum包orbital同埋rotational兩種
而要講angular momentum要睇哂成個system所有天體
太陽系當中木星佔嘅angular momentum係最多
太陽質量少咗影響嘅可以係成個太陽系天體嘅軌道
同其他天體嘅相對位置唔同咗
可能會有gravitational perturbation改變地球嘅軌道
最終結果會點都要靠電腦做simulation

木星嘅mass同volume都大過地球好多
density係低呀 volume比地球大千三倍但係mass只係比地球大三百幾倍
木星嘅core都係有一堆固體 但係主要都係氣體 composition可以參考返wiki

Lm學野

呢樣第一次聽,不過點都會冚球鏟

Lm學野，研究緊gamma ray binaries，講多d ok?

想問點樣locate星座
靠赤經赤緯only

恒星同行星又即係有乜分別

發光唔發光

其實佢地係講緊幾萬年前 幾萬光年咁遠個到發生咩事
所以佢地唔係ff而且睇緊過去

你仲差一樣...時間

其實唔係咁簡單我覺得
仲要睇埋到時候地球個位置仲係咪宜居帶
唔係就算推開左唔係比人食
都可能住唔到人

化學撚有興趣

地球望上天會將個天變成好似一個包圍住地球咁嘅波
天球上面就會有條赤道，咁就會有座標同經緯
就可以咁樣locate到啲星 而星座係由地球望上天空天球上面相對嘅位置相近嘅星組成類似嘅一個圖案

好有趣
留名學嘢

識野
利申諗住專攻cosmology

專攻乞食

有性趣呀

我反而想知天文學家用光譜儀 去分別n光年遠既星體表面物質係唔係真係咁準確？
我就唔信外太空每樣物質地球都有
又或者 唔同物質唔可以發出一樣既光波？
成日話果個星體表面有幾多硫 , 硅
連係固態液態都分別到？淨係光黎ja wor

讀咩都乞既年代無咩所謂啦
最緊要鍾意又讀得開心

物理現象點會唔係建基係時間上呀
冇左t symmetry 全部microscopic嘅physical law都要重寫啦

唔同既chemical 既absorption spectrum 都唔同
同佢地既電子分佈排列有關好似係
所以大概會知佢有咩成份係到

地球嘅orbital radius有冇改變過其實都係個幾好嘅問題
其實每顆行星(planet)係form出黎嘅同時都會進行一個程序叫planet migration，即是planet嘅orbital radius會發生改變。
而原因可以有好多。第一可以係planet周圍嘅gas同個planet嘅rotation rate有差別，形成嘅Drag force，令到planet嘅orbital radius 下降。第二可以係個planet同周圍嘅objects之間嘅gravitational interaction令到planet either lose or gain angular momentum。主要黎講gravitational interaction導致嘅migration比較dominant，而同時planet自己嘅mass、planetary disk嘅structure(e.g disk thickness, temperature distribution, pressure distribution, gas perturbation, magnetic field ..等等)所有嘢都會影響migration嘅方向(inward or outward)
所以一定係靠電腦做simulation，而且需要極高嘅computing power。
而一般都相信太陽系形成初期都有planet migration嘅發生。現時比較肯定嘅係Neptune曾經migrated outward，詳情可以Google "migration of Neptune, Kuiper belt"。而地球暫時都搵到有d strong evidence show到有migration發生。

CPT symmetry violation

就算分到大約成份 , 點分形態

計density

spectrum係睇表面成份

想補充下，我地係天上面見到嘅星星，除咗有恆星之外，其實有D係成個星系嚟

其實人類社會嘅共同目標應該係探索宇宙，而唔係用晒啲資原去起鐵路，發展經濟，消費型社會

學到野

源

interstella

同平時analytical chem做驗證嗰啲光譜儀係一樣原理

Stay or leave

其實就咁睇呢張圖我唔係好明太陽系點樣圍住銀河系轉 (指點樣轉動法)
又或者銀活系又點樣再圍住一個更大既軸心轉

有冇片/GIF 望下係點公轉法

同意 最緊要鐘意
利伸：乞食科 道德哲學

物理現象點會唔係基建時間 之少現今既都係
唔係話冇可能 但你要跳出左呢個框框就要有自己既一套physical law 去說服啲學者
留名學野

錯到飛起

你啱嘅
不過如果講成套physics都冇t symmetry的話 應該得番好少物理現象可以研究
所以講到尾都係睇你用咩角度睇呢個問題啫

thermo 2nd law 都implicitly 講T 唔係symmetry

成日係度諗

生命係點樣係宇宙形成?
大爆炸爆左好多死物出黎
何來突然間會有生物

一堆巧合
睇你信唔信智慧造物論啦

咁啱睇到呢個po，諗起以前就有嘅一個疑問

光都係有速度㗎啦，我地望到月球係因為佢反射左來自太陽嘅光，但係嚴格嚟講其實佢反射光落我地隻眼到嗰下係有delay(唔知幾多億分之一秒)，即係我地所知嘅係唔知幾多億分之一秒之前嘅月球？

如果未來有曲速引擎，可以飛得快過光，咁佢一野飛左去幾光年以外再觀察返地球，佢望到嘅仲係咪當下嘅地球？

係
我地見到既太陽都係6分鐘前
就算有日爆左都要最快6分鐘先知

皮己正

除左自身以外都係過去嘅野嚟

hi JK

我聽過話，其實人類試過發射一個探測器，嘗試穿越銀河系，到達最近嘅仙女系。
但當到達銀河系盡頭，探測器會到番銀河系另一開端，即係困死左銀河系，出唔到去。
好似常規方法係銀河系嘅野出唔到去。
有無聽過係唔係真？

Lm支持

係
你見到天上面既星星都係唔知幾多千萬光年外恆星既光
望到既都係幾千萬年以前既影像
而呢D星星本身既星球仲存唔存在就冇人知嚕

留名 細細個都好鐘意睇天文野

屌銀河系咁撚大
出到太陽系都有排
最遠先去到太陽系邊
銀河系要幾耐

回遠歷史

有時諗返起都覺得幾恐怖
幾千萬光年外既光竟然可以射到黎地球
究竟要幾多能量先做到

如果有teleport技術可以即時去到呢啲幾千萬光年外嘅星球咪即係去到未來？

當你可以超光速去到個人又冇事
咁去到都係現在姐

我仲以為係太陰同太陽添
Between如果中心係巨大無比嘅黑洞 咁點解仲未吸哂啲野同時宇宙又一直擴張

速度越快時間流動越慢wor
去到光速時間已經近乎停頓
咁去到目的地唔係應該其他人老晒自己就維持現狀咩

快過光係無可能？

假設姐
teleport唔一定光速架嘛

係真
道理好似你係地球 比地球引力拉住你
要脫離地球引力 需要達到一定速度
當去到銀河系咁大既引力
要擺脫佢所需既速度就要更加之大
所需既能量都更加多
常規既燃料真係未必足夠

佢唔似係問緊引力喎

用番條inverse square law計

因為scale問題...

就好似就算今日某隻股趺 但都唔會影響整個市個升勢

咁問緊咩
困死既原因就係因為引力太大

宇宙中心唔係爆炸點咩？
應該只會向外而唔係吸？

由一堆石頭同能量變生命😨好難想像

左 銀河系 右
佢意思當派架太空船去到左邊會由右邊入番銀河系 出唔到

人類試過發射一個探測器，嘗試穿越銀河系？？

有咩可能，至少幾萬光年先去到銀河邊緣。。。

宇宙是一個電腦程式嗎？。。。

宇宙冇中心喎

或者講三維角度睇係冇中心點, 任何一點都可以係中心

首先呢 上面佢講野既錯漏百出
咩發射探測器到仙女系
基本上完全無可能 唔好講仙女系距離地球幾百萬光年
銀河系至少都有幾萬光年
就算有光速都要幾萬年
人類有咩可能幾萬年前試過發射探測器？

我諗佢應該搞錯左d野姐
我估人地純粹想講銀河系引力太大
要脫離佢需要好高速度
而家既技術就算唔計航行銀河系既距離
都脫離唔到銀河系 去到邊緣都比佢扯返黎
最後粒探測器只可以沿著外軌道航行

我估係咁

ｌｍ

有興趣 想知多啲黑洞
之前睇過本書話
黑洞會吸周圍既野入去 包括光
所以望落去黑洞係黑色
有咁強既引力
代表黑洞有好大既mass
從而推斷黑洞係有好幾個形成方法
其一係由2個大mass planet相吸相撞
宇宙大爆炸
果個相撞位就變左好大mass同引力
吸埋周邊啲碎石/planet
不斷增加mass 又不斷增加引力
不斷loop最後超高density 變成黑洞
想問有無理解錯#fs

利申有興趣

樓主poly bse ?

Planet唔夠massive

黑洞
其實係 恆星 好大好大
咁佢係燒住h2發光發熱
到一日佢無哂h2 就會開始燒其他嘢
燒到都真係無喇 佢就會崩塌
咁好大mass果d恆星就會變左黑洞

唔該曬thunder！

所以我個問題就係，如果張gif表達嘅係事實，咁即係太陽本身又要橫向公轉，又要垂直移動，咁究竟我地個太陽系圓盤係向緊乜野地方進發？

求解或求有關書籍。

太陽系咪圍住銀河系中心轉囉

dark energy
dark matter

睇得出

想問登月嗰時太空人點克服van allen belt(范艾倫輻射帶) 帶來嘅大量輻射

利申乜都唔識

我都對dark matter 同dark energy有性趣
之前睇過話dark matter同dark energy其實佔左宇宙嘅9成幾
同埋有科學家已經可以製造定抽取dark matter
唔知最近有咩新發現

無可能，當你要快過光，你嘅mass同volume就要無限細 即係唔存在

宇宙不斷膨脹，星系與星系之間距離越來越遠，星系變得越來越孤立，最終全部都會自我毀滅，宇宙剩下一片黑暗擴張下去，再無任何星系

你個名 你問我答

太陽係其中一條臂上面，我地係銀河系裡面算係比較外圍

唔係好明 宇宙唔係向外澎漲緊咩
咁應該有一個中心點先定義到佢係澎漲？

想問下點解永遠講宇宙大小都會用呢張相？（2個扇形）
而唔係一個大圓形？

你估下

今晚出po

歡迎各位師兄繼續討論

因為地球望出去所有方向所有野都以同一個速度遠離我地

你幻想下一個圓形氣球不停吹脹緊，你搵支筆喺表面是但督一點都可以係中間

所以咪就係圍住銀河系中心轉，叫旋臂丫嘛

係，我補充圖姐 😀

宇宙澎漲唔可以就咁用三維角度諗
首先Hubble's law, 用Hubble's telescope望向deep space 會發覺所有星體都有某程度既紅移
即係佢地發出既電磁波波長拉長左
證明佢地離我地愈來愈遠
原理自己google Doppler's shift (好易明)
之後d科學家用得出數據
發覺速度仲係愈來愈快
用curvature of universe, critical density of dark matter and dark energy 計
詳細physics太複雜

講返中心點
你將個dimension降一度變2d
當我地係舊麵包度, 包面有一粒粒提子乾
你將個包放入焗爐
表面會澎漲, d 提子乾都一齊漲
但粒粒之間漲個距離都一樣, 因為冇中心點呢個概念

邊種dark matter?

簡單啲講
有個棋盤
啲棋之間既格數冇變
但個格大左
所以距離遠左
會唔會易明啲

你將3D嘅地球project成2D嘅地圖都唔會係一個圓形啦

可以去Google search if moon is one pixel
第一個網址 咁你就知銀河系個真實比例

想問下之前話咩計d 行星數
計到有唔岩 懷疑咩仲有一粒行星
條數係點 同點計

Nibiru 又係d 咩
講到好神秘 人類見佢唔到咁

樓主呢

訓左

太陽係太陽入面都會公轉，大家互相影響，不過係輕微行一圈，不過呢個公轉唔正常，正常黎講8大行星都無法影響太陽咁多，先至會大約估計到岀黎

黑色部分係暫時未觀察

Weak
又話夜晚有

各位天文專家今個星期睇流星雨有無邊到好介紹

唔落雨再講

點解段youtube去到3分鐘時候會睇唔到上邊同下邊，只係睇到左右一個漏斗型既視角？

屌 病左一日都未有新post
我好想捉錯處呀

觀察者喺兩個重力大小唔同嘅地方互相觀察大家，會發現大家嘅“時間”唔同，意思係運動速度變慢變快，咁呢個“時間”係點解釋，重力影響時空我知，但實際上可唔可以用化學角度解釋點影響，例如“空間”其實係咪有一種粒子喺到影響呢個“時間”呢？
好似1999左

點解星星隔離d空位係黑色？

岩岩先見到個post,已追哂

本人對宇宙同空間,維度,次元呢啲都好有興趣

太陽系係銀河系個圓盤到(姐係好似飛碟形咁)
所以如果向圓盤面觀察就會睇到太多系內星體 咁會擋住系外既星體
所以我地都會觀察上下面 因為比較少系內星體

睇左10幾頁，樓主先出左個#1

詳細D可以睇下Olber Paradox 唔知有冇串錯

我地見到星星係因為有可見光入左我地眼
黑色係代表個個位冇可見光(umm唔好問我點解冇光係黑色 我唔識生物學 )

所以就有人問過咁 宇宙無限大 有無數咁多粒星星平均分散係宇宙到 咁咪應該成個天都係光囉
係個原因就係因為
1)
星星唔係平均分散係宇宙到既 宇宙入面其實好多既結構
例如之前講過既太陽系 銀行系 就係星星集中既地方啦
但同樣科技愈黎愈先進 睇到既宇宙愈黎愈大
科學家開始發現 好似星星真係平均分散係宇宙架喎
咁呢所以第2個解釋就係合理D既同埋係已經確認架啦
2)
有星星係發出可見光外既光
姐係例如你過關見到既紅外線機就係度有溫度既野發出既紅外線啦
X光啦 姐係你去醫院照骨個D啦
咁呢D都係有D星星可以發出既光黎

學術小小:
光其實係radiation黎既 天文黎講係分thermal同non-thermal既
thermal主要係講緊black body radiation
講緊乜呢 就係講有溫度既野就會放radiation啦 咁係某個光段就係可見光所以我地就肉眼睇到佢地啦
non-thermal就有好多 主要係比較高能量既radiation黎
例如有inverse compton scattering可以做出比X光更高能既radiation 去到(k,G,T eV)
個原理你可以當係打桌球 一個慢慢行緊既紅波俾一個高速既白波撞到 咁個紅波就提升左速度啦
又或者Synchrotron radiation啦 charged particle係磁場入面加速會放出cyclotron radiation 如果你個particle係relativistic 姐係名光差唔多咁快 就會放出Synchrotron radiation
想知再講

講錯唔該教返岩我

同埋 有d方向
無記錯 好似銀心呀果邊 會比銀河頂住左 睇唔到後面果d嘢

有興趣啊

咁即係係咪要太陽轉到銀河系另一邊先可以觀察全部?
好似要2億年

樓主真係好WEAK

之前睇左星際啟示錄本書，

入面佢將d理論分左真理、有根據嘅推測、仲有一個好似係純粹推測，

其實佢所講既真理，例如黑洞、奇點呢d到底係點證實到係真理？

利申 文科仔唔太睇得明本書

我用符號黎表示 當然冇咁平均分佈 但你可以想像下
:銀陽系入面既星 :太陽系/地球 :銀行系外面既星(外面全部都係)

我地觀察宇宙 如果向圓盤面(姐係左右) 你們見到會俾好多擋住
但如果我地向上下呢 就會少D阻擋啦

手殘

明了

睇gunbuster個陣，已經比個寵大宇宙觀嚇親
STMC外星生物真係好正，出黑洞炸彈炸左個巢

不過想知道有冇人造黑洞?
或者現階段文明知道整唔整得到?
留名跟進

有喇有喇
通頂咗兩晚終於有時間出po 今次就講下雙筒望遠鏡

2. 雙筒望遠鏡

好多人認為望遠鏡放大倍率越高越好，因為望到既野嘅越遠，其實望遠鏡主要作用係用嚟收集光線，係想見到光同清晰既影像，放大都幾多並唔重要，除非你想緊望嘅係行星/星雲/星系 物鏡口徑愈大理論上收集越多光線，睇嘅嘢咪要清楚囉 雙筒望遠鏡嘅結構呢度唔多講

咁一大碌好長嗰啲天文望遠鏡呢?

觀星嚟講雙筒望遠鏡更為適合，不論價格，輕便程度，易用程度
如果你對觀星好有興趣不妨買一支好嘅雙筒望遠鏡佢嘅性能絕對好過淘寶貨色嘅天文望遠鏡

大家應該都會見過望遠鏡上面有呢啲數字 8X30 10X43 10X60… 究竟佢係咩嚟? 8xX30即係240倍?

我哋用番8X30做例子，8代表佢嘅放大倍數，咁8倍係咩意思 假設你而家要望一個離你2400m嘅object 2400/8=300 咁你見到嘅嘢就好似喺300米前見到嘅一樣，而30代表緊佢鏡物鏡口徑 一支望遠鏡見到幾光幾清晰，就係靠物鏡收集光線嘅能力

放大倍率越大係唔係越好?
有玩開相機嘅ching，如果用過長焦鏡 (200-500) 會發現如果手持相機嘅話個影像會不停晃動 望遠鏡都一樣，倍數去到10倍嘅時候，好難單靠手持可以揸得搵穩個望遠鏡，個影像fing下fing下你都冇mood睇星星啦，而且放大倍率越高，視野自然越小，成像越暗

出瞳直徑

出瞳直徑=物鏡口徑/放大倍數，我哋用番8X30做例子，出瞳直徑=30/8=3.75 望遠鏡將光聚成一點，再將光點投射到視網膜之前會經過瞳孔，人嘅瞳孔直徑介乎於2.5-8mm 左右，如果你用緊嘢望遠鏡出瞳直徑>8mm其實係用唔著，除非你嘅瞳孔大過8mm

btw買望遠鏡唔好上淘寶啦 利申:中過伏 如果大家想買雙筒望遠鏡，7X50係唔錯既選擇

視星等

地球上見到嘅星星有幾光其實有一個指標，視星等即係肉眼所見到星星嘅亮度，太陽既視星等係去到-26 視星等愈細代表亮度越光，人類嘅眼睛最盡可以見到+6既星，之後嘅就要靠望遠鏡，望遠鏡可以望到幾暗嘅星就要視乎佢嘅集光能力

位於智利嘅甚大望遠鏡 有四個直徑8.2米嘅主鏡 每一個unit可以用一個鐘曝光影到一張+30天體嘅相

--------------------------------------------------------------------------

今個星期六8月12號好好天wor 祝大家好運

updated

但月相都唔係好好...岩岩先過左十五(月偏食)...

巴打 可唔可以教埋睇唔同星座
大熊座 北斗七星等等
聽講有啲係虛星

星座認下

W 仙女
七斗
獵戶
茶壺 飛馬
大J 天蠍
雙子
熨斗 獅子

呢D較為易睇嘅 可以記左佢地個形狀
再其他果D通常都唔會專登記 睇星圖APP算喇

'IT WASN'T POSSIBLE' Nasa challenged to PROVE it landed astronauts on the moon

登月太空人點克服van allen belt

有保留 睇下你講既觀星係咩定義
雖然香港best seeing都係~1.5arcsec 但唔代表binoculars可以替代telescope
但無可否認binoculars係方便

同埋今次講得有d到喉唔到胃

Hubble Uses Gravitational Lens to Capture Disk Galaxy

By combining the power of a "natural lens" in space with the capability of NASA's Hubble Space Telescope, astronomers made a surprising discovery—the first example of a compact yet massive, fast-spinning, disk-shaped galaxy that stopped making stars only a few billion years after the big bang.

冇睇過本書 唔知你講既真理係點定義
因為例如光係最快 係咪真理? 我唔識評價 因為只係我地觀察到既野
例如 黑洞黎講係更可以可以話冇直接觀察 理論上有但未搵到(想知再講)
因為黑洞個定義係相對論推論黎既 最簡單黎講係(因為好多數學定義,分類,etc)
一樣野既質量大到某個數值 佢既重力就連光(radiation)(相信係宇宙最快既野)都逃離唔到佢 所以我地冇可能直接睇佢唔到
但係我地可以間接知佢存在 例如佢既重力影響到附近既星體 etc 而呢d間接觀察又符合我地個推論 我地就話佢存在
科學黎講 天文更加係 就係我地冇絕對正確 因為我地只需要一個反例就可以推翻所有野 可能係我地既理論真係岩 又可能只係我地未搵到反例
所以結論好難評價一件事係唔係真理

首先大熊座條尾嗰七粒=北斗七星

天璣係雙星 眼力夠好就會見到第二粒
北斗七星會係春天夏天嘅上半晚見到，而秋冬天靠嘅係仙后座W去搵北極星（ching係仙后座呢度唔係仙女座）

仙女座係第二個星座 apple以前個desktop嘅M31就係仙女座大星系

仙女座就痴住飛馬座嘅
而飛馬座就係秋季大四方/秋季四邊形 秋天到8/9點就會喺頭殼頂

秋天最主要就係睇呢啲 遲啲得閒講下每個季節嘅星空
我比較鍾意同著重觀星 冇咁鍾意聽理論嘢哈哈哈

佢所謂"真理"會唔會係想講theorem, theory, laws 之間嘅分別?

umm 我既見解:

Theorem係theory入面一個statement

Theory係 係某個domain用黎解釋我地 所有 既observation 同埋predict新野
但佢既真確性永遠係temp 因為就係我上面講反例個樣野
eg. theory of relativity 相對論 古典力學既極致

Laws 同theory類似 但個domain就細d
eg. newton law 牛頓力學 非光速下都基本上岩

Fact 就係我地既observation 冇任何我地既推論
eg. 呀媽係女人

而真理我真係唔知係咩 哲學野?

業界理論上可以咁分， observation, instrumentation, computational , theory
現今通常係有由理論佬玩完一輪數學做到d野出黎再試下揾電腦佬寫code出黎做simulation睇睇

未寫晒 自

留明

唔係,

theorem 係純粹用maths / logic去 deduce / prove出嚟嘅, 基本上就係接近真理

eg. pythagoras theorem

icic 咁真理個定義姐係咩
用到math應該唔算真理了？

有d sim真係好貴好燒錢 star formation with b field個d...

本書好耐之前睇落，

「真理」呢個term我唔記得係我記錯定佢譯成咁，

總之佢意思係指一d科學家証實一定係正確嘅野，

例如就係黑洞、奇點之類，

所以想知科學家係點樣肯定佢地嘅理論一定正確

好多時物理佬會係一堆assumption底下用數學 (naive example: 好似taylor series之類，又或者假設某一個情景：等温再用熱力學) 所以推通出黎既野雖然係用數學，但你一開始set錯野，結果都係錯

咁呢d就唔係theorem

theorem 要一開始都係用maths logic 去prove，中文係「定理」

physics 入面有幾多叫「定理」？

1+1=2 嘅prove 好似有成200幾頁，亦係其他所有加數係true嘅基礎

Thx

得咁多

推

講多D 我想知

正啊師兄

話說幾年前因為鐘意鐘意觀星DSE physics 走左去揀左Astronomy做elective點知愈讀愈悶

宇宙係黑色有兩個原因
因為而家望緊既大部分都係100鳩幾億年前既宇宙
個陣係宇宙岩岩誔生或者之前 成個宇宙無咩星星
你等多幾億年 個天空會慢慢望多左星

咁有另一個問題 如果我地望緊既宇宙係大爆炸個陣既宇宙
應該會另外仲有宇宙幅射架（大爆炸產生） 你當係大爆炸產生既光
但因為宇宙澎漲既關係
可見光因為Doppler effect 而變晒紅外線
所以又係見唔到

第一個 concept錯 keyword可以睇下energy conservation , star forming
第二個岩一半 但唔係一定紅外線 而且可以有藍移
同埋cosmic microwave background而家唔係可見光 cosmo入門有詳細講

你快d出post啦！！

師兄你讀邊範 識好多野

留名
巴打繼續

我都係讀Astronomy 我覺得愈讀愈有趣wo

放棄啦 冇人理

同美國首枚人造衛星有關？

留名學野
覺得好有趣

呢啲space engineering 你問天文系應該唔多人識答你

以前學睇星為左溝女

樓主weak

我記得有個ted talk話地球遲早變成火星

detail

唔識 答唔到。。。

我理解唔到熵係點解

每次睇宇宙點滅亡都有呢個未出現

宇宙所有原子係咪真係大約得10^80粒

ummm 天文好多野其實都係靠估 係咪真 答你唔到

但點樣計出黎呢 就有好多方法既 但得到既數字都差不多
(下面簡化方便大家明 所以唔太精準同冇數式)

力學既角度(roughly):
牛頓萬有引力F=G*M1*M2/R^2
描述緊 質量M1 同質量M2 係距離R 既時候互相受到既力F
我地度一件野(例如牛頓個個蘋果)M1係距離R既重力 就可以知道地球M2既質量
再用地球公轉太陽既半徑同速度 就可以知太陽既質量(A)
咁太陽佔太陽系~99%既質量 所以太陽系就係太陽咁重啦(所以我地之後都淨係計恆星)
再觀察同推算銀河系既恆星數目, 宇宙中星系(姐係類似銀河系既野)既數目(B)
咁我地將A同B乘埋 再除返Hydrogen既重量(天文學相信宇宙大部分都係H)
就會得到大約~6*10^79粒

Cosmology既角度:
cosmo有條Friedmann equations去形容緊唔同時刻宇宙既expansion(可正可負 負姐係收縮)
咁就有個density既parameter可以由hubble parameter(當係hubble constant 姐係形容宇宙expand既parameter)去計出黎既
咁由我地可觀察到既宇宙既大小(因為如果宇宙expand緊就唔係全部都睇到)
就可以知道可觀察宇宙個mass啦
咁同樣除返Hydrogen既重量 就可以得出~7×10^79粒係我地可觀察既宇宙啦

所以cosmo就講多一樣野就係呢個數係我地可以觀察既宇宙既粒子數
可能宇宙係大過可觀察宇宙 咁粒子數都相對多D啦
另一方面 宇宙有暗物質 暗能量etc 其實係可能影響到我地上面既推論既 所以係咪真係10^80就好難講了

利申冇讀phy有讀chem

分享段YouTube片,講人同宇宙關係
每次自己sad時會睇返

觀天 發現好多太陽圍住地球轉唔合理既事 就會諗其實係地球圍住太陽轉

同埋好多文明都有拜日，即係當太陽是主神。自然都會諗成太陽是中心。

有冇人12-13去西貢睇流星雨?想去好耐見今年得閒打算去
有冇攻略

想聽great attractor

可惜係其他文明無咩留低到....
而歐洲人都係哥白尼先有日心說

星系與星系之間係咩黎

第一個無錯
宇宙的確係因為年輕而比較黑
你講緊能量唔夠係另一個解
我睇返黎係
而家d人偏向同時接受兩個解釋

第二 無人話一定係紅外線 藍移呢度可以忽略
你係咪想講宇宙紅移同Doppler effect有d唔同
但我覺得又係可以忽略 反正兩者都係講波長被拉長 雖然嚴格上黎講Doppler effect講緊係物體運動 拉長左wavelength
宇宙紅移講緊空間澎漲 拉長左wavelength
呢度我算係講錯左

利申 大學學em wave 掂過d少少 非天文專業

熱寂理論
Heat death
熵既概念其實唔係太難 但幾難解釋得好
我搵左幾段片 呢個解釋得幾好
你睇下

唔明再討論

🤤

Interstellar medium
可以係gas, dust, cosmic rays, photons

流星係唔係d 外星既石頭
撞落地球燃燒而比我地見到

點解個果咩仙女座流星雨 會隔幾年見一年？
即係地球轉到咁上下 而見返佢
而佢d 石頭而撞落地球？

另外 哈雷彗星又係d 咩

太陽系入面有好多流星體
細至沙塵大至小行星
進入大氣層燃燒嘅光芒我哋叫流星

嗰個流星雨係叫英仙座流星雨
每年都有得睇
要講流星雨就要講埋彗星
彗星其實就好似一個污糟雪球
面嗰層icy material包住個好細嘅rocky core
源頭應該係外太陽系嘅Oort Cloud
受引力影響嚟到內太陽系
所以一般都有highly elliptical嘅軌道同埋好長嘅orbital period
有啲可能嚟完一次就一去不返
當彗星飛近太陽嗰時啲冰同塵會sublime
我哋會見到條尾就係呢啲噴出嚟嘅material
但係呢啲噴出嚟嘅material係唔會憑空消失架嘛
佢哋會留喺本身粒彗星嘅軌道附近
地球每年圍繞太陽公轉
當地球嘅軌道同粒彗星嘅軌道intersect嗰時咪會有好多呢啲leftover material進入地球大氣層
形成流星雨
英仙座流星雨嘅母天體相信係Swift-Tuttle彗星

哈雷彗星就係一粒好出名嘅彗星
每七十幾年飛近
但係已經算係周期短

所有流星都係太空嘅石頭/塵埃擦過地球喺大氣層燃燒嘅軌跡
與其話係佢哋撞落地球，絕大部分嘅情況包括週期性流星雨就係啲砂石塵埃留咗喺地球行嘅軌跡上面 係地球運行嘅時候就會每年去返嗰個位置擦到嗰啲砂石塵埃 所以會有週期性流星雨
即係啲石頭係唔郁嘅，主動會郁嘅只係地球

某星座嘅流星雨只係地球望上天嘅天球（可以refer返我講點搵星座個留言），流星雨喺一個星座位置度放射式咁散出嚟
流星雨同個星座本身嘅星係冇關係嘅 係地球望落去係同一個位置啫
每年地球都會喺嗰個位置擦過產生流星 所以每年都會有幾個大流星雨

至於哈雷彗星就係一舊*會郁嘅石頭* 佢76年會擦過地球/近日點一次（呢個係咩我聽朝起身再講/有巴打講兩句）所以每76年地球人先會見到哈雷彗星一次 發現呢舊石軌跡嘅人叫哈雷所以佢叫哈雷彗星

WEAK

可能係我理解錯左或者我講得唔好
其實我唔係好識架咋

推下先

樓上兩位解釋流星雨既巴打
即刻明左好多

WEAK，樓主又潛水

其實蟲洞有冇可能存在？存在嘅話原理又係咩？
好想有蟲洞，空間穿梭

lauming

樓主正仆街黎
開左個post又唔理

根本就係開黎等其他人講

屌

成日見啲節目話太空啲石仔表面有層冰喺度
但太空又冇水又何來有冰？

邊個話太空冇H2O

易明. 宜家先知星星係恆星

火星有冰咁係咪即係有水?

火星係相信有H2O ice

太空唔少星球都有水
只不過好多都係唔係液態狀態
通常都係固態多 即係冰多

N年前al學既野阿
Spectrometer
Discrete energy level
Orbital
Spdf

以前讀呢啲physics, chemistry 加埋bio真係好有興趣

身體既electrical impulses都有速度限制
都係過去黎

正皮留名支持 聽朝起身追po

有冇人可以解釋下點解三葉會變肉餅

留名
次次睇星都淨係識搵獵戶同天狼我覺得自己好失禮

好得意啊個網整得!!
就咁睇都scroll咁耐

我剩係識北極星
其他搵極都搵唔到

太陽系中心係太陽
咁銀河系中心有d乜野？

大型黑洞?

大學讀天文 到而家乜都唔識認
個個以為我係觀星佬 其實只係個痴線物理佬
每次講完自己讀咩都覺得自己好失禮

讀完天文淨係識㩒電腦控制枝望遠鏡搵target
再唔係咪用stellarium
邊使自己認

真係唔識
求解答

唔係好明點解紅移就代表空間膨脹緊
發生紅移的唯一解釋係咪就係宇宙膨脹

雖然好多科學家都話宇宙膨脹緊
但恢我自己唔係咁願意接受呢種講法

同埋宇宙真係膨脹緊的話
究竟係成個宇宙平均地膨脹
定係係某一點或者多點膨脹
即係例如a星同b星相距10單位
b星同c星相距都係10單位
平均地膨脹的話應該係a b c星的距離都會按比例的增加
但如果係係a同b之間膨脹 咁a b距離會遠左
b c距離不變

利申：乜都唔識

想知點解37.5億年之後會見到仙女星系

yes
如果大家都向外擴張
咁應該越黎越少機會碰撞

另外宇宙應該越黎越少星星 (因為距離大爆炸時間越長爆發能量應該越細?)

利申唔識, 有無人識

因為仙女系向太陽方向移動緊
預計37億年後到達銀河系

cosmo 講緊radiation , matter 同 dark matter 都會影響宇宙expand定contract
所以d人先成日嘈話宇宙會無限expand定變返原點
如果無限expand就會cool down宇宙好快(err姐係好耐)會死

至於究竟係成個宇宙平均地膨脹
定係係某一點或者多點膨脹
umm 因為我地去唔到宇宙所有地方 所以都係估
我地觀察周圍都有紅移既現象 咁我地就信係平均地膨脹 好似氣球咁

冇人講既，想學野

拎氣球做例子應該有d出入
氣球膨脹係因為吹左d氣體入去
氣球入面的粒子數量會增加
但宇宙膨脹的話 粒子數量應該不變

如果真係平均地膨脹
即係地球同太陽之間的空間會膨脹緊
而太陽系同銀河系中心的空間又膨脹緊
咁理論上膨脹會令星體/星系之間的距離越黎越遠
但又會因為引力的關係所以距離不變
咁如果我地真係可以係宇宙的外圍觀測到宇宙的話
我地應該會見到宇宙不斷向外膨脹

又如果宇宙真係平均地膨脹
應該唔止星體外部的空間會膨脹
連星體內部都應該會膨脹

另外就係想問質量越大 吸引力就越大
咁其實係咪只是有質量就會有引力
即係人體都會吸其他野埋黎
細到就算係一粒塵都會有引力吸其他野
只係因為相對質量太細所以先睇唔到

其實地球同太陽之間的距離有冇改變過
太陽質量咁大唔係會吸附近的星體埋去
又聽講有種物質吸引住8大行星
令8大行星唔會比太陽吸埋去
就形成左而家的軌道
但係果種物質應該都會同太陽互相吸引直至相撞

其實我係想問點解8大行星會以而家的軌道圍住太陽轉
而太陽又點解會以而家的軌道圍住唔知d咩轉

唔.. 就咁睇我諗你可能有D認真 但又唔太清楚咁
我可能講漏或者唔中點 但我盡量講

我地唔係講緊入面既粒子
我地係 用個氣球既2D表面 去幻想我地3D既宇宙既膨脹
前面唔知好多頁之前應該有個巴打好似講過

結論愈遠既星(空間)遠離我地(膨脹)愈快
所以我可能理解錯左你講既 平均地膨脹 我係想講四圍都膨脹緊

岩 但例如星體間 eg太陽系內個空間膨脹比例 其實唔係話好大
我地短期都唔會有好obvious既改變

首先要知宇宙外有冇空間先 如果係有空間既話 理論上係岩

係岩 可以計 簡單用牛頓力學 F=G m1 m2 / r^2 (當然唔準)
m1係物品1 可能係你條毛 m2係受力既野 eg一個蘋果 r係佢地既距離
引力吸唔吸到其他野埋身邊 就要考慮 Force per unit mass 姐係F/m2
所以你條毛又輕想吸蘋果咁個數就好細 你唔入到微觀都睇唔到
咁星體因為重 所以就好明顯了

Gravity唔係吸嘢
Gravity係warp spacetime

淨靠萬有引力係解釋唔到星體既運動
基本上你有兩樣野要知下
一係gravity field 效果類似下圖咁

二係 geodesic 簡單d講
即係一個曲面兩點之間最短既distance
呢條線基本上係曲既

簡單d咁講 而家太陽周圍就係一個大凹既圓盤
你扔一粒波子入去
因應你粒子入既角度同速度
會有唔同既運動軌道
扔既速度太快 直接飛左出個盤
角度唔岩又飛奔太陽
角度同速度配合
粒波子會係圓盤兜十幾個圈
就形成左而家地球呢個公轉軌道

係咪好似呢
撇除其他野
如果時間足夠耐 太陽又長命
最終地球係會好似粒波子咁撞去太陽度

我呢度講得好粗糙
因為我自己都係知少少
真實當然係再複雜多d
但大體概念係咁

至於你話咩物質
我真係未聽過

我係諗住有種力量會拉住地球唔比太陽吸埋去
即係地球會離太陽越來越近

等睇太陽變成紅巨星

你每次望上天都淨係搵到北極星搵唔到其他野？
係嘅都幾唔簡單

照計係 但個解釋唔係你諗咁
我feel到我講得唔好

我上面個波子假設純粹解釋 唔洗太認真
真實情況係
如果地球公轉速度唔變 無外力
係唔會越黎越近
因為太陽既質量隨著不斷既核融合會不斷減少
對地球既引力應該會越黎越弱
照咁睇會越黎越遠

但另一方面太陽不斷膨脹
好多n年之前又會慢慢變成紅巨星
好似至少大過而家100倍
推測最終都會吞噬地球

綜合黎睇
太陽同地球應該係越黎越近係無錯

不過暫時未有實岩既理論
而家每日都計算緊 更新緊
過幾年update 又話計漏左d野
都幾難講

樓主已經潛左落地核

天文撚lm

開完post 走左去咁痴線都有

係咪想講的野已經比人講哂

似乎係, 呢個post咁多猛人

講講下月亮太陽 變咗講宇宙膨脹嚇親樓主

樓主講望遠鏡ja

好似係一開頭Einstein寫果時係唔容許靜止宇宙
但係佢又唔鍾意喎，所以加個宇宙常數入去
結果計出黎係可以有一個靜止嘅宇宙
後來先觀察到紅移現象，發現加個Constance入去反而唔啱
再後來又發現宇宙澎漲速度比預計快
依加可以scale個宇宙常數去描寫正確宇宙澎漲嘅速度

利申：9up，等讀physics嘅巴打指正

靠觀察到doppler Effect而知
先簡單講Doppler effect
你要明白光係Em wave
逢係Em wave，v=f入
V係光速，f係frequency, 入係wavelength
Doppler effect中red shift 講嘅就係入長左會導致em wave嘅顏色由藍色果邊向紅色果邊改變（為便於理解只討論可見光）
同理，blue shift方向調轉
Em wave顏色紅移嘅原因可以睇返v=f入
V係constant唔使多講
已經放出嘅Em wave f都唔會改變
放單個Wave時間不變但星體移動（你當係捲尺，一邊有人拉出尺，一邊拉住殼個人向後移動）
於是入拖長左 而顏色改變
以上係Doppler effect
換言之出現Doppler effect（red shift）即係星體遠離我地
如果只係地球與單個星體出現red shift就Prove唔到宇宙膨脹
觀察到全部星體Red shift得出宇宙膨脹

星體數量就難講D
因為mass同energy之間可以轉換

爆發能量唔會減少
Energy conserved
只會轉做其他Form或者變做mass

利申今年Dse完左未拎起過physic書或其他科普書

Btw想講下劉慈欣本《三體》有個好有趣嘅概念
係維數之間嘅觀察
有個Spot係d人入4d空間觀察3d空間（不包括時間）可以觀察到3d物件嘅內部結構
另外見有人講曲速飛行
《三體》入面就寫曲速飛行起始點會影響附近嘅光速
換言之起始點附近時空結構改變
一直用同一個起始點會導致光速減至0
個空間就有入冇出 因為你最快速度都係0

正

想問下點解上星期個流星雨叫仙英座流星雨
因為啲流星出現係個個星座附近？

另外 我個晚見到粒橙紅色流星好光 係咪火流星

其實科技整唔整到紅移現象出黎

人地有錢個咋理都5理我們

淨係識celestial navigation留名

呢個我都聽過 有能量就會有mass
有mass又5可以超越光速
除非負mass 不過又冇可能
頂～成個問題又回到原點

Btw 我是深信會有快過光的嘢

咁其實光應該有mass

光即係photon係有mass
不過無rest mass

其實真係有
嚴格定義上 科學家話資訊傳遞既上限係光速
但一種情況叫量子糾纏
講緊有一對粒子佢地之間有個連結
而呢個連結作用既距離好遠 而且係瞬間發生
簡單d講 即係如果其中A粒子狀態變成係+1
B粒子必定瞬間變成係-1 就算距離半個地球
個作用速度已經超越左光速
看似已經違反左相對論

但可惜 我地只可以觀察
一旦人為介入 改變其中一粒既狀態
就會瞬間打破左個連結狀態
所以都係用唔到黎傳送無任何資訊
Btw 都證明左 宇宙中確實存在一d野或者可能性
係會突破到光速傳遞既限制

已經超出左樓主想講既範圍

樓主嘅淺談真係好淺
似係同小學生解釋

文科仔學嘢

push

physics with astrophysics major 人留名

應該係

Astron同physics有無得part time讀
純八掛

係因為個流星雨個輻射點響英仙座度

黑洞就聽得多,有傳聞另外有白洞,大家有無聽過？可能性大嗎？
利申：文科,但對宇宙學好有興趣,咩都唔識